
  %% стилевой файл для оформления по ГОСТу
%\bibliography{biblio}     %% имя библиографической базы (bib-файла) 

\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{berzh}  Берж, К. Теория графов и ее применения. / Берж К.-- М.: Издательство иностранной литературы, 1962.-- 320 с.
	\bibitem{erus}  Ерусалимский, Я.М. Дискретная математика. Теория, задачи, приложения: учеб. пособие / Я.М. Ерусалимский.-- М.: Вузовская книга, 2009.-- 288 с.
	\bibitem{harari} Лекции по теории графов. / Емеличев В. А. [и др.] -- М.: Наука, 1990. -- 384 с.	
	\bibitem{sinkit}  Мурсалиева, Г. Группы смерти (18+) [Электронный ресурс] / Г. Мурсалиева // Новая газета.-- 2016.-- Режим доступа: https://www.novayagazeta.ru/articles/2016/05/16/68604-gruppy-smerti-18.-- (Дата обращения 05.06.2018).
	\bibitem{izom} Babai, L. Graph Isomorphism in Quasipolynomial Time. [Электронный ресурс] / L. Babai. // arXiv:1512.03547.-- 2015.-- 89 p.-- Режим доступа: https://arxiv.org/abs/1512.03547.-- (Дата обращения 08.06.2018).
	\bibitem{bellmanford} Bellman, R. On a Routing Problem. / R. Bellman // Quarterly of Applied Mathematics.-- 1958.-- Vol 16, No. 1.-- P. 87-90.
	\bibitem{stargraph}  Imani, N., Sarbazi-Azad, H., G. Akl, S., Some topological properties of star graphs: The surface area and volume [Электронный ресурс] / N. Imani, H. Sarbazi-Azad, S. G. Akl // Discrete Mathematics. -- 2008.-- Режим доступа: https://doi.org/10.1016/j.disc.2008.08.007.-- P. 560-569. -- (Дата обращения 07.06.2018).
	\bibitem{gitbook} Loeliger, J., McCullough, M. Version Control with Git. / Jon Loeliger, Matthew McCullough.-- Sebastopol: O'Reilly, 2012.-- 436p.
	\bibitem{pythdoc} Python 3.6.5 documentation [Электронный ресурс] // Режим доступа: https://docs.python.org/3/index.html.-- (Дата обращения 05.06.2018).
	\bibitem{patmat}  Towards Practical and Robust Labeled Pattern Matching in Trillion-Edge Graphs. / T. Reza [и др.] // 2017 IEEE International Conference on Cluster Computing.-- 2017.-- 12 p.
	\bibitem{graphtool} Welcome to graph-tool’s documentation! [Электронный ресурс] // Режим доступа: https://graph-tool.skewed.de/static/doc/index.html. -- (Дата обращения 04.06.2018).
\end{thebibliography}
